改變路線之爭世代之爭的途徑 時事評論員 - 林忌

節錄

改變路線之爭世代之爭的途徑
時事評論員 - 林忌

民主派初選落幕，超過61萬市民親身到票站投票，寫下香港民主史上重要的一頁，即原則上解決了近十年來各種不同訴求的民主陣營人士的分裂局面。雖然仍然有不少磨擦，以至初選後可能有人不守協議，但當初選參加者如此之多，再堅持選下去其實是政治自殺，不但今屆不會贏，甚至輸掉將來的政治生涯，這就是今次初選最大的成效。

參加初選人數破紀錄，除了主辦者的努力，中共港共打壓激起市民憤怒之外，就是因為十幾年來民主陣營分裂，多次把議席送給港共，終於引來大家的醒覺。
。。。。。

民主派多年籌劃初選，卻有幾大難題長期無法解決：一、。。。。。。。
二、。。。。。。
三、。。。。。。。
如果只靠少量選民投票，其選擇可能更加脫離民意，特別是本身參選人缺乏號召力時。

具公信力初選助減少內耗

以往年輕一代提出的「本土vs泛民」路線之爭，其因由有兩個，既因資深泛民對新人、年輕一代視之為不成熟，拒絕世代交替把新人拒諸門外，亦堅持長期以往的大中華路線，忽視本土價值。而年輕一代既為了搶位，也為了路線之爭，令反對陣營的內鬥，甚至比起對港共的鬥爭更激烈。然後互相指摘對方是「鬼」，把兩派內一些激進人士，或真是內鬼而鼓勵無限制互鬥，變成自相殘殺的抹黑鬥爭，結果當然是令中共得利。

因此要解決民主陣營的路線之爭，方法只有一個──就是民主陣營（泛民或本土）的支持者，一定要站出來，全力在初選投票。一個有幾十萬人的初選系統，就有足夠的認受性，令有意參選者參加初選；亦可以令以往想爭取名氣的新人，不用真的參加選舉，只參加初選已足以達至目的。

一個有公信力的初選，才能解決民主陣營世代交替的問題，而不是再藉由以往那種靠泛民大老在背後角力，然後推出一些不受歡迎的人選。如九龍西連續兩次派人空降，以為單一人選參選就夠贏，結果投票率低下，輸掉兩次補選的先例，正說明即使「團結」，派錯誤的人選還是要輸。

。。。。。。。。
再者，經歷了一年多的反送中運動，港人認同的急升，甚至已經不只是年輕人，而是銀髮族也認同時，再爭論甚麼叫本土，或者甚麼是「本土派」，其實真的是路線的爭議嗎？事實上，除了「我是君子，你是小人」、「我是本土，你是投共」之外，這種批鬥式卻沒有內容的低質討論，在今日政治低氣壓的時空之中，格格不入。

林忌
時事評論員

民主派初選落幕，超過61萬市民親身到票站投票，寫下香港民主史上重要的一頁，即原則上解決了近十年來各種不同訴求的民主陣營人士的分裂局面。雖然仍然有不少磨擦，以至初選後可能有人不守協議，但當初選參加者如此之多，再堅持選下去其實是政治自殺，不但今屆不會贏，甚至輸掉將來的政治生涯，這就是今次初選最大的成效。

講得好好

Push